\begin{agradecimentos}
Em primeiro lugar, à Deus, pelo dom da vida.
Ele conhece bem as minhas limitações e me permitiu superá-las em diversos momentos da minha trajetória até aqui.

Agradeço a Universidade Federal do Maranhão (UFMA) e a todos seus professores e colaboradores por me proporcionarem a oportunidade de uma boa educação no curso que faz parte de mim.

Ao meu orientador, Prof. Francisco Silva, pela confiança, disponibilidade, paciência e a tudo que me ensinou.
Também pela oportunidade de participar de projetos tão interessantes e desafiadores.
Será sempre um exemplo que vou seguir.


À minha família pelo apoio, amor e compreensão incondicional que me deram nesta fase tão importante.
Se não fosse por ela não estaria onde estou agora, são a parte mais importante da minha vida e devo tudo a vocês.

À Caroline, minha namorada, por ser um farol que me guia no mar turbulento da vida.
Obrigado por ser uma pessoa tão especial em minha vida, pela compreensão e todos os momentos bons que me deu, não teria conseguido sem seu apoio.
É um imenso prazer para mim dividir um planeta e uma época com você.

Aos membros da banca examinadora, pela dedicação e por aceitarem a missão de avaliar este trabalho.

À todos meus colegas do Laboratório de Sistemas Distribuídos Inteligentes (LSDi) da UFMA, por terem compartilhado comigo tantas horas do dia e ter feito esta experiência muito menos penosa.
Os considero como uma família.

À todos os amigos que encontrei durante essa jornada, nada disso teria valido a pena se não estivessem estado aqui para compartilhar comigo todos os desafios e alegrias.
Obrigado.


\end{agradecimentos}
